Aqui está um exemplo de um código complexo em VHDL:

```vhdl
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;
use ieee.numeric_std.all;

entity complex_code is
    generic (
        N : natural := 8
    );
    port (
        clk : in std_logic;
        reset : in std_logic;
        input_data : in std_logic_vector(N-1 downto 0);
        output_data : out std_logic_vector(N-1 downto 0);
        done : out std_logic
    );
end entity;

architecture rtl of complex_code is
    type state_type is (idle, processing, done);
    signal state : state_type := idle;
    signal counter : unsigned(N-1 downto 0);

begin
    process (clk, reset)
    begin
        if reset = '1' then
            state <= idle;
            counter <= (others => '0');
            done <= '0';
        elsif rising_edge(clk) then
            case state is
                when idle =>
                    if input_data = "00000000" then
                        state <= processing;
                        counter <= (others => '0');
                    end if;
                when processing =>
                    if counter = N-1 then
                        state <= done;
                    else
                        counter <= counter + 1;
                    end if;
                when done =>
                    done <= '1';
                    state <= idle;
            end case;
        end if;
    end process;

    output_data <= std_logic_vector(unsigned(counter));
end architecture;
```

Neste exemplo, temos um componente que realiza uma operação complexa em um dado de entrada de N bits. O componente possui uma máquina de estados que controla o fluxo da operação. A máquina de estados consiste em três estados: idle, processing e done.

O componente possui uma entrada de clock (clk), um sinal de reset (reset) para reiniciar a operação, um dado de entrada (input_data) de N bits, um dado de saída (output_data) de N bits e um sinal de done que indica quando a operação está concluída.

Na arquitetura RTL, o componente é controlado por um processo síncrono que é sensível à borda de subida do sinal de clock e ao sinal de reset. Durante o estado idle, o componente aguarda um dado de entrada igual a "00000000" para iniciar a operação. Durante o estado processing, o componente incrementa um contador interno até atingir o valor máximo de N-1. Quando o contador atinge o valor máximo, o componente muda para o estado done. Durante o estado done, o sinal de done é definido como '1' e o estado retorna para idle.

O dado de saída é definido como o valor do contador interno convertido em std_logic_vector.

Este é apenas um exemplo de um código complexo em VHDL. A complexidade pode variar dependendo dos requisitos do projeto. É importante entender os conceitos básicos de VHDL e a sintaxe da linguagem antes de tentar escrever códigos complexos.